\documentclass[12pt]{article}
\pagestyle{heading}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[francais]{babel}

\usepackage{geometry}

\usepackage{vmargin}

\setmarginsrb{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{0cm}{0cm}{0cm}{0cm}

\usepackage{lettrine}

\usepackage[svgnames]{xcolor} % Enabling colors by their 'svgnames'
%% see http://www.latextemplates.com/template/large-colored-title-article
\newcommand{\initial}[1]{ % Defines the command and style for the first letter
\lettrine[lines=3,lhang=0.3,nindent=0em]{
% \color{DarkGoldenrod}
{\textsf{#1}}}{}}

\usepackage{titling}            % customize titles

\pretitle{\begin{center}\Huge\sffamily}
\title{Les filles voilées parlent}
% \posttitle{}

\author{En enlevant ton foulard, tu entres dans la normalité.\\ Mais
  qu'est-ce que «la normalité» ?\footnote{Extrait de l'ouvrage de
    Ismahane Chouder, Malika Latrèche et Pierre Tevanian paru aux
    éditions La Fabrique.}}

\date{par Jihene, 24 ans (Île-et-Vilaine), juillet 2006}

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{empty}

\textit{Née en 1983 en Tunisie, Jihene \footnote{Il s'agit d'un
    pseudonyme} est arrivée en France avec sa mère à l'âge de deux
  mois.  Elle a grandi dans une grande ville d'Île-et-Vilaine, où elle
  réside toujours, avec son père maçon, sa mère assistante maternelle,
  son frère et sa sœur. Elle a passé son bac en juillet 2006, puis
  suivi des cours de langue à l'université, avant de commencer, en
  septembre 2007, une formation de préparatrice en
  pharmacie.}

\\
\vspace*{0.7cm}

\initial{J'}ai commencé à porter le voile à l'âge de 10 ans environ, juste avant
ma rentrée au collège.  Au départ, je l'enlevais au collège: mes
parents ne voulaient pas que j'aie des problèmes. Puis ils ont vu que
je tenais bon, donc ils m'ont laissée le porter. Ma mère m'a toujours
dit que l'essentiel était que je ne sois pas malheureuse, quel que
soit mon choix.  C'est seulement en quatrième que j'ai commencé à
vouloir au moins garder un bandana. Il est passé inaperçu: personne
n'y voyait quelque chose de religieux. Au lycée, j'ai voulu porter mon
voile, car j'ai vu qu'on laissait d'autres filles le porter. Lorsque
j'ai demandé la permission au proviseur, il m'a posé un
\textit{ultimatum}: soit j'enlevais mon voile pour entrer dans la
section anglo-américaine, où j'avais été acceptée, soit je le gardais
mais je n'entrais pas dans la section ! Il s'est justifié en
m'expliquant qu'à cause de 11 septembre, les élèves américains de la
classe risquaient d'être choqués par mon voile !

\\
J'ai réfléchi, et après une longue discussion avec le proviseur, j'ai
pu garder un bandana comme au collège. Je pouvais le garder en cours,
en mettant une petite écharpe autour de mon cou.  Arrivée en première
S, j'avais beaucoup plus de travail et j'ai donc quitté la section
anglo-américaine. On avait un nouveau proviseur, je lui ai demandé de
garder mon voile vue que j'avais quitté la section, mais il a
refusé. Et donc, avec deux autres élèves voilées, nous sommes allées
voir le recteur pour obtenir enfin le droit de porter le voile. \\

Quand j'ai fait ma rentrée en terminale, la nouvelle loi était en
vigueur. J'ai beaucoup parlé avec le proviseur pour essayer de garder
quelque chose sur les cheveux, mais il ne voulait rien entendre. À la
fin, il m'a proposé de garder mon bandana dans les couloirs, mais pas
en classe, j'ai accepté en me disant que c'était ma dernière année. Le
premier jour s'est bien passé, mais le deuxième jour, mon prof de
mathématiques m'a virée parce qu'il voulait que je l'enlève
\textit{avant} le seuil de la porte. Il m'a fait sortir d'une façon
humiliante, en me criant dessus: «Dégage!» Pendant toute l'année, il
ne m'a jamais appelée par mon prénom: il m'a toujours appelée
«Mansour».  Quand j'allais voir le proviseur en lui disant que ce
n'était pas une manière de traiter une élève, il me répondait
simplement en disant que le professeur était le maître de sa classe.
\\
J'ai demandé à changer de classe, mais il était trop tard.  Je suis
allée parler à l'infirmière, pour lui dire que je me sentais mal, que
j'en pleurais, y compris le soir, chez moi. Je lui ai dit que je me
sentais humiliée, et que je pensais vraiment à arrêter les cours. Je
ne me sentais pas capable de travailler en toute sérénité dans ces
conditions.  L'infirmière m'a laissée parler, puis la seule chose
qu'elle a su me dire, c'est que mon bandana «posait problème», parque
qu'il restait «très significatif» ! Elle m'a demandé de trouver un
foulard en coton, «qui ne fasse pas oriental»! J'ai donc dû faire les
magasins pour trouver un foulard qui fasse «tout sauf oriental» !
(\textit{rires}) Le lundi, j'ai donc mis un foulard bleu ciel
«latino-américain», et cela a plu à tout le monde.  Mais toujours pas
question de le porter en classe. \\
On a aussi voulu m'interdire l'accès au CDI (centre de documentation
et d'information) à cause de mon bandana, sous prétexte que les
documentalistes sont considérées comme des enseignantes.  Le même
problème s'est posé en sport. À chaque fois, j'ai dû parlementer pour
être acceptée, changer de foulard, et même laisser dépasser quelques
cheveux. Un jour, je suis allée dans le bureau de la vie scolaire pour
faire signer un papier, et le CPE a exigé que j'enlève mon foulard
avant d'entrer, parce que son bureau était «sacré» !
\\
Lors de ma convocation en «vie de classe», mon professeur principal
m'a demandé comment je m'«adaptais» à ma nouvelle situation. Je lui ai
expliqué ce que je ressentais. Il m'a répondu: «Oui, mais il faut
savoir qu'en enlevant ton foulard, tu rentres dans la normalité»…
Qu'est-ce que cela signifie ? Qu'est-ce que la «normalité» ? Dans ma
classe, il y avait des élèves qui avaient des \textit{dreadlocks}: ça,
apparemment, c'était «normal», mais pas mon foulard.
\\
J'ai vécu ce genre de problème pendant les trois premiers mois, en me
faisant virer à chaque fois en maths. Avec l'aides des infirmières,
j'ai réussi à me faire accepter, mais une fois en cours, quand je
levais la main pour poser une question, le prof faisait exprès de ne
pas me voir.  Comme j'avais en plus accumulé du retard en étant virée
plusieurs fois, je ne comprenais plus rien. J'ai donc fini par ne plus
aller en maths. La même chose s'est passée en science physiques: le
professeur m'ignorait quand je posais des questions donc j'ai lâché
aussi le cours de physique, et j'ai essayé de travailler seule chez
moi. \\

Je n'ai donc continué à aller qu'à quelques matières. J'en ai parlé au
proviseur, mais il s'en fichait.  J'ai fini par recevoir un
avertissement pour absences au mois d'avril. Ce qui m'a choqué, c'est
qu'il y avait un élève vraiment perturbateur, qui insultait carrément
les profs, et qui n'a rien eu, même pas une heure de colle. Et moi, je
me retrouvais avec un avertissement… Je suis allée voir le proviseur,
qui m'a dit de m'estimer heureuse car mon professeur principal avait
carrément demandé un conseil de discipline pour m'exclure
définitivement. J'ai réalisé que ce prof était vraiment hypocrite: en
face il me disait toujours qu'il voulait que je réussisse et dans mon
dos il essayait de me virer !
\\
Je me suis vraiment sentie seule.  Il y avait juste une élève, une
Américaine, qui m'avait vue pleurer et qui me comprenait. Les autres
s'en foutaient complètement. Ils me disaient «Qu'est-ce ça peut te
faire, d'enlever ton voile ?  Après tout, tu es beaucoup plus belle
sans.» Ou bien: «Ça soumet la femme au mari.» Ils ne voyaient pas ma
souffrance. J'ai compris que je ne devais compter que sur moi. \\

À la fin de l'année, j'ai reçu mon livret scolaire. Dans les matières
littéraires, les profs disaient que j'avais des progrès à faire, alors
que j'avais des moyennes excellentes.  Et le professeur de
mathématiques avait écrit: «Ne se présente plus en cours depuis le
début du deuxième trimestre», alors que c'était lui qui m'avait virée
dès le début de l'année. J'ai passé mon bac, je suis allée à l'oral de
rattrapage, et je l'ai raté à quelques points. Quelques points que le
jury m'aurait rajoutés en regardant mon livret si les profs n'avaient
pas mis toutes ces remarques.
\\
À la rentrée suivante, j'ai essayé de m'inscrire dans d'autres
établissements, hors de Rennes, mais aucun n'avait de place pour
moi. Je suis donc retournée dans le même lycée, mais heureusement,
j'ai eu de nouveaux professeurs, et notamment un prof principal très
gentil, qui m'a manifesté de la sympathie. Il comprenait que la loi
ait pu me faire souffrir. Je lui ai montrée mon livret scolaire, et il
m'a dit: «C'est vraiment méchant de la part des collègues, c'est à
cause de ces remarques que le jury de bac ne t'a pas rattrapée». \\

Je n'ai pas vécu les mêmes problèmes pendant ma deuxième
terminale. C'était toujours aussi dur de retirer mon voile au portail
du lycée, mais j'ai quand même pu travailler plus tranquillement, car
j'ai été considérée un peu plus comme une élève, et un peu moins comme
une extraterrestre. J'ai tout de même eu une professeur de philosophie
qui me détestait. Je me souviens qu'au début de l'année, on parlait du
livre de Jean-Jacques Rousseau, \textit{Le Contrat social}, et elle
m'avait dit, en me fixant du regard: «Si on n'aime pas les lois d'un
pays, il faut aller vivre dans un pays qui nous convient mieux !»
Pendant toute l'année, elle m'a lancé quelques allusions de ce genre.
\\
À la fin de l'année, les profs ont mis dans mon livret la mention:
«Doit faire ses preuves à l'examen», comme l'année précédente, ce qui
m'a paru injuste car mes notes étaient nettement meilleures, et parce
que d'autres élèves, qui avaient des résultats moins bons que les
miens, ont eu un «avis favorable» ou «assez favorable». Je me suis
sentie vraiment blessée, et je me suis dit que j'allais effectivement
faire mes preuves ! J'allais prouver à ces profs que je pourrais avoir
mon bac sans leur appui. Et j'ai réussi ! J'ai eu le bac du premier
coup, et je vais enfin pouvoir entrer à l'université, où je pourrai
porter mon voile en toute liberté.  À plus long terme, je n'ai pas
encore de projet bien précis. Étant donné ce climat de rejet autour du
voile, je me demande si j'arriverai à trouver du travail. Je préfère
laisser la question en suspens: je fait mes études d'abord, et je
verrais ensuite. \\

Pendant ces deux années, ma mère m'a beaucoup soutenue. C'est elle qui
m'a incitée à refaire une deuxième année de terminale: elle me disait
que le CNED n'était pas la meilleure solution. J'ai eu la chance aussi
d'avoir les «sœurs» de l'association des femmes musulmanes, qui m'ont
toujours soutenue. Elle me comprenaient et elles trouvaient les mots
qui me réconfortaient, parce qu'elle sont de la même génération que
moi, et qu'elles ont vécu comme moi l'avant et l'après de la loi.
Quand j'ai raté mon bac, elles étaient vraiment là pour me convaincre
de refaire une terminale.  Sans elles, j'aurais tout laissé tomber dès
le début de ma première terminale.
\\
Pour moi, cette loi est une loi raciste. Ceux qui la défendent disent
qu'elle a pour but de libérer les femmes qui sont contraintes de
porter le voile, alors que ces cas ne représentent qu'une minorité. Et
puis ce n'est pas logique, parce que si une fille est contrainte par
ses parents, il faut justement lui donner le privilège d'aller en
cours, d'avoir son bac, de réussir ses études, pour pouvoir devenir
indépendante et vraiment l'enlever si elle en a envie.  Et les filles
qui ont voulu le garder et qui ont été exclues, que deviennent-elles ?
On leur bloque l'accès à l'éducation, elles vont se marier tout de
suite et rester dépendantes de leurs maris ! Alors que nous, les
femmes, si nous voulons aller à l'école, c'est justement pour remettre
en cause ces modèles-là, pour ne pas dépendre d'un mari.  Une «sœur»
qui a la possibilité d'aller à l'école, elle va repousser le moment du
mariage, elle va d'abord s'ancrer dans la société, se construire sa
propre vision des choses, et le jour où elle sera en face de son mari,
elle aura un potentiel, elle pourra lui répondre, elle saura le
contredire. Bref, elle sera une femme libre. Ceux qui ont voté cette
loi croient nous libérer: ils sont en fait en train de détruire nos
vies.
\\
Je remarque aussi que les jeunes voilées sont pour la plupart des
Arabes. Et pour moi, cette loi est une manière cachée de s'en prendre
aux Arabes. C'est très grave car ma vie est ici, j'ai grandi ici, et
je me sens française. On m'interdit d'étudier et de travailler dans
mon propre pays. Tout le tapage médiatique autour du voile, en 2004, a
même changé le regard des gens dans la rue. Encore récemment, quand
j'ai pris le bus pour aller chercher le résultat du bac, un vieux
monsieur qui était avec sa femme m'a regardée en s'exclamant, à voix
haute: «C'est quoi, ça ?» Je lui ai répondu: «Bonjour Monsieur !»
(\textit{rires}) Certains me regardent avec mépris, comme si j'étais
une extraterrestre.
\\
On se sent vraiment exclues, à part. Comme un objet dangereux dont il
ne faudrait pas s'approcher. Un jour, au magasin Champion, un homme
d'une cinquantaine d'années m'a fait un véritable interrogatoire:
«Vous êtes étudiante ?  Vous êtes mariée ? Vous êtes étrangère ? » Je
lui ai répondu: «Laissez-moi tranquille, vous n'êtes pas policier !»,
et il s'est énervé: «De tout façon, vous les Arabes, vous êtes tous
les mêmes !» C'était vraiment violent. Je me suis dit: «Est-ce que
c'est vraiment mon pays ? Est-ce que j'ai vraiment ma place ici ?
Est-ce que j'ai une place quelque part sur terre ?» Parce que même
dans mon pays d'origine, ce n'est pas non plus le paradis. \\

Si je devais adresser un message à la société française, je lui
demanderais de se regarder en face, telle qu'elle est aujourd'hui,
avec tous ceux qui la composent. La France, ce n'est pas seulement des
Français tout blancs, «de pure souche».  Et même les Français «de pure
souche», il y en a parmi eux qui se convertissent à l'islam. Si ça se
trouve, dans dix ans, le fils du président sera converti ! J'aimerais
en tout cas que les choses changent dans les années qui viennent, et
pour commencer, que cette loi soit abrogée, pour que les «sœurs» qui
sont encore au collège ne vivent pas ce que j'ai vécu.  Parce que ce
sont des déprimes, des nuits à pleurer.  On ne peut pas étudier
sereinement dans ces conditions. On ne peut tout simplement pas vivre
comme ça, surtout quand on est si jeune.
\\
J'aimerais plutôt qu'on nous laisse notre place, qu'on nous regarde
telles que nous sommes, et pas en fonction de cette chose que nous
avons sur la tête. Ce n'est pas ce foulard qui change tout notre être:
notre esprit et notre personnalité restent les mêmes. Si je vais à
l'école, c'est pour apprendre, pas pour montrer mon foulard. Je mets
un foulard, une autre fille met un pull rose: c'est exactement
pareil. Je veux qu'on me regarde telle que je suis, je veux qu'on
m'embauche pour mes compétences professionnelles, sans «bloquer» sur
mon foulard. Je veux tout simplement, même si ça me paraît utopique,
qu'on prenne au sérieux ces trois mots: liberté, égalité,
fraternité. C'est tout !

\vspace*{0.7cm}

\textit{Propos receuillis par Zahra Ali à Paris, le 10 juillet
  2006. Extrait de l'ouvrage de Ismahane Chouder, Malika Latrèche et
  Pierre Tevanian paru aux éditions La Fabrique.}
\end{document}